\documentclass[11pt, paper=a4]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{mathtools,amssymb,amsthm}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[cmyk]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage[margin=2cm,top=3cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{verbatim}

\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}

\newcommand\Q{\mathbb{Q}}
\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\fn[2]{#1 \left( #2 \right)}
\newcommand\teq[1]{\stackrel{\text{#1}}{=}}

\pagestyle{fancy}
\lhead{Bork, George, Sigler}
\chead{\bfseries LinA SS15, Übungsblatt 3}
\rhead{Seite \thepage\,/\,\pageref{LastPage}}
\cfoot{}



\begin{document}

\section*{1 Komplexe Zahlen}

\paragraph{a)}

\begin{align*}
  \frac
    {\left( 2 \cdot e^{\frac 2 3 \pi i} \right)^{12}}
    {\left( \sqrt 8 \cdot e^{\frac 1 4 \pi i} \right)^4}
= \frac{2^{12}}{8^2} \cdot \frac{e^{\frac{24}{3} \pi i}}{e^{\pi i}}
= \frac{2^{12}}{2^6} \cdot e^{(8-1) \pi i}
= 64 \cdot e^{\pi i}
= -64
\end{align*}

\paragraph{b)}

\begin{align*}
  \left(\sqrt{3} - i \right)^6 + \left(1 + i \right)^6 
= \left(2 \cdot e^{(\frac 1 6 \pi i)}\right)^6 + \left(\sqrt{2} \cdot e ^{(\frac 1 4 \pi i)}\right)^6
= 64 \cdot e^{(\pi i)} + 8 \cdot e^{(\frac 3 2 \pi i)}
= -64 + 8 \cdot (-i) 
\end{align*}

\section*{2 Komplexe Wurzeln}

Nullstelle raten:
\begin{align*}
p(x) &= x^5 - 2x^4 + 16x - 32 \\
p(2) &= 2^5 - 2x^4 + 16x - 32 = 32 - 32 + 32 -32 = 0 \\
\end{align*}

Polynomdivision:
\begin{align*}
(&x^5 - 2x^4 + 16x - 32) : (x - 2) = x^4 + 16\\
-(&x^5 - 2x^4)\\
& ~~~~~~~~~~~~~~~~ 16x - 32\\
& ~~~~~~~~~~~ -(16x - 32) \\
& ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ 0
\end{align*}

Weiter mit $x^4 + 16 = 0 \Leftrightarrow x^4 = -16$:
\begin{align*}
  x &= \sqrt[4]{-16} = \sqrt[4]{16 \cdot e^{i\pi}} \\
    &= \sqrt[4]{16} \cdot \left\{
             e^{\frac 1 4 \pi i} \cdot e^{i\frac{2\pi}{4}j}
             | 0 \leq j < 4
       \right\} \\
    &= 2 \cdot \left\{
             e^{\frac 1 4 \pi i} \cdot e^{\frac 1 2 j \cdot \pi i}
             | 0 \leq j < 4
       \right\} \\
    &= 2 \cdot \left\{
             e^{\frac 3 4 \pi i},
             e^{\frac 5 4 \pi i},
             e^{\frac 7 4 \pi i},
             e^{\frac 9 4 \pi i}
       \right\} \\
    &= \left\{
             2e^{\frac 1 4 \pi i},
             2e^{\frac 3 4 \pi i},
             2e^{-\frac 3 4 \pi i},
             2e^{-\frac 1 4 \pi i}
       \right\} \\
    (&= \pm \sqrt 2 \pm \sqrt 2 i~)
\end{align*}

\section*{3 Körper}

\paragraph{a)}

Das $\oplus$-neutrale Element ist $(0,0)$. Beweis:
\begin{align*}
  (a,b) \oplus (0,0) &= (a+0, b+0) = (a,b) \\
  (0,0) \oplus (a,b) &= (0+a, 0+b) = (a,b)
\end{align*}

Das $\oplus$-inverse Element von $(a,b)$ ist $(-a,-b)$. Beweis:
\begin{align*}
  (a,b) \oplus (-a,-b) &= (a-a, b-b) = (0,0) \\
  (-a,-b) \oplus (a,b) &= (a-a, b-b) = (0,0)
\end{align*}

\paragraph{b)}
Weisen Sie nach, dass die Operation $\odot$ assoziativ ist.

\textbf{Zu zeigen}: $((a,b) \odot (c,d)) \odot (e,f) = (a,b) \odot ((c,d) \odot (e,f))$
\begin{align*}
((a,b) \odot (c,d)) \odot (e,f)
&&&=^{Def} && (ac - bd, ad + bc) \odot (e,f) \\
&&&=^{Def} && ((ac - db)e - (ad + bc)f, (ac - bd)f + (ad + bc)e) \\
&&&=^{Distri.} && (ace - bde - adf - bcf, acf - bdf + ade + bce) \\
&&&=^{Kommu.} && (ace - adf - bde - bcf, acf + ade - bdf + bce)  \\
&&&=^{Distri.} && (a(ce - df) - b(de + cf), a(cf + ade) + b(-df + ce)) \\
&&&=^{Def} && (a,b) \odot (ce - df, cf + de) \\
&&&=^{Def} && (a,b) \odot ((c,d) \odot (e,f))
\end{align*}

\paragraph{c)}

Das $\odot$-neutrale Element ist $(1,0)$. Beweis:
\begin{align*}
  (a,b) \odot (1,0) &= (a\cdot 1-b\cdot 0, a\cdot 0+b\cdot 1) = (a,b) \\
  (1,0) \odot (a,b) &= (1\cdot a-0\cdot b, 1\cdot b+0\cdot a) = (a,b)
\end{align*}

Ermittlung des $\odot$-inversen Element zu $(a,b)$:

Gesucht sind $c$ und $d$, so dass $(a,b) \odot (c,d) = (1,0)$ mit $(a,b) \neq (0,0)$.
\begin{align*}
  \text{Gegeben:} &&& ad+bc = 0 \\
  \Rightarrow     &&& ad = -bc  &&\Rightarrow&  d &= -\frac{bc}{a}  \\
  \text{Gegeben:} &&& ac-bd = 1 \\
  \Rightarrow     &&& ac - b\frac{bc}{a} = 1
                    = c\left( a+\tfrac{b^2}{a} \right)
                    = c\left( \tfrac{a^2+b^2}{a} \right)
                  && \Rightarrow& \mathbf{c}~&\mathbf{= \frac{a}{a^2+b^2}} \\
  \Rightarrow     &&& d = - \frac{b}{a} \cdot \frac{a}{a^2+b^2}
                      = - \frac{ab}{a^3+ab^2}
                  && \Rightarrow& \mathbf{d}~&\mathbf{= \frac{b}{a^2+b^2}}
\end{align*}
Das $\odot$-inverse Element von $(a,b)$ ist folglich
$(\frac{a}{a^2+b^2}, -\frac{b}{a^2+b^2})$. Prüfen:
\begin{align*}
  (a,b) \odot \left( \frac{a}{a^2+b^2}, -\frac{b}{a^2+b^2} \right)
  \teq{def $\odot$}
  \left( \frac{a^2+b^2}{a^2+b^2}, \frac{-ab+ab}{a^2+b^2} \right)
  =
  (0,0)
\end{align*}

\paragraph{d)}


\section*{4 Lineare Algebra - warming up}

\paragraph{a)  30 Köpfe, 80 Beine, wie viel Gänse, wie viele Schweine?}
Wären es nur Gänse, hätte man 30 Köpfe und 60 Beine. Es bleiben 20 Beine übrig.
Teilt man diese in Zweierpaare ein, erhält man 10 Zweierpaare.
Es sind 20 Gänse und 10 Schweine.

\paragraph{b)} Gegeben: g$_1$ und Punkt p$_1$ = (3,2) ~ und v$_1$ = (1,-2) ~~~~~~ $\Rightarrow$ g$_1$ = $\binom{3}{2}$  + r $\binom{1}{-2}$

~~~~~~~~~~~~~~~~ g$_2$ und Punkt p$_2$ = (-3,-1) und v$_2$ = (2,-1) ~~~~~~ $\Rightarrow$ g$_2$ = $\binom{-3}{-1}$ + s $\binom{2}{-1}$\\
\begin{align*}
\binom{3}{2}  + r \binom{1}{-2} &= \binom{-3}{-1} + s \binom{2}{-1} \\
1) ~ 3 + r = -3 + 2s ~~~~ | -3 ~~~ & ~~~ 2) ~ 2 - 2r = -1 - s ~~~~ |+1 \\
 ~  r = -6 + 2s ~~~~~~~~~~~~~ & ~~~  ~~~~ 3 - 2r = - s ~~~~~~~~~ | \cdot (-1)  \\
 & ~~~~ -3 + 2r = ~~ s \\ \\
1) ~ in ~ 2) ~ eingesetzt ~ :  s &= -3 + 2 \cdot (-6 + 2s) \\
s &= - 3 - 12 + 4s \\
s &= - 15 + 4s ~~~~ | -4s \\
-3s &= -15 ~~~~~~~~~~~ | : (-3) \\
s &= 5  \\ \\
s ~ in ~ 1) ~ : ~~ r &= - 6 + 2 \cdot 5 = - 6 + 10 = 4  \\ \\
r ~ in ~ 1) ~ einsetzen: \binom{3}{2}  + 4 \binom{1}{-2} &= \binom{3}{2}  + \binom{4}{-8} = \binom{7}{-6} \\ \\
s ~ in ~ 2) ~ einsetzen ~ : ~~ \binom{-3}{-1} + 5 \binom{2}{-1} &= \binom{-3}{-1} + \binom{10}{-5} = \binom{7}{-6}
\end{align*}
Die beiden Geraden schneiden sich im Punkt (7,-6).
\paragraph{c)}
\begin{align*}
P_n &= \left( \begin{array}{c} 6 \\ -6 \\ z \end{array} \right) \\
&P_1 (2, 0, 2); ~ P_2 (4, 0, 3); ~ P_3 (0, 3, 2) \\
E: \vec{x} &= \overline{OP_1} + s \cdot \overline{P_1P_2} + t \cdot \overline{P_1P_3} \\
E: \vec{x} &= \left( \begin{array}{c} 2 \\ 0 \\ 2 \end{array} \right) +
             s \left( \begin{array}{c} 2 \\ 0 \\ 1 \end{array} \right) +
             t \left( \begin{array}{c} -2 \\ 3 \\ 0 \end{array} \right) \\
2a + 2c &= d ~(I)\\
4a + 3c &= d ~(II)\\
3b + 2c &= d ~(III)\\
      c &= d ~(2\cdot I - II, IV)\\
    -3b &= c ~(III - 2\cdot IV, d ~ einsetzen) \\
      b &= -\frac 1 3 c \\
2a + 2c &= c \\
     2a &= -c \\
      a &= -\frac 1 2 c \\
      c &= -6 \\
E: 3x_1 + 2x_2 - 6x_3 &= -6 \\
E: 3 \cdot 6 - 2 \cdot 6 - 6z &= -6 \\ 
6 - 6z &= -6 \\
     z &= 2
\end{align*}
\end{document}